%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,10pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\titre{Tests statistiques (2)\\Fiche TD n°5}
\reference{FSES\\L3}
\motsclefs{Tests statistiques}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{array}
\synctex=1
% \nosolout=0
\usepackage{draftwatermark}
\begin{document}

\begin{exercice}
  On appelle $X$ le nombre de d'accidents qui se produisent par mois à
  un carrefour déterminé.

  On suppose que $X$ suit une loi de Poisson de paramètre $\theta$.

  Deux hypothèses sont envisagées:
  \begin{itemize}
  \item H$_0$: <<$\theta =1$; la situation est jugée acceptable par
    les pouvoirs publics>>
  \item H$_1$: <<$\theta =3$; la situation est jugée préoccupante par
    les pouvoirs publics>>
  \end{itemize}

  Durant 5 mois, on relève le nombre d'accidents à ce carrefour. On
  note $k$ le nombre total d'accidents durant cette période.
  \begin{enumerate}
  \item On se donne la règle de décision suivante:
    \begin{itemize}
    \item Si $k\leq 9$, on ne rejette pas H$_0$.
    \item Si $k>9$, on rejette H$_0$.
    \end{itemize}
    \begin{enumerate}
    \item Déterminer la valeur du risque de première espèce.
    \item Calculer la puissance de ce test.
    \end{enumerate}
  \item On fixe $\alpha =1$~\%.

    \begin{enumerate}
    \item Donner la règle de décision 
    \item Calculer la puissance du test.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}


  \begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcbook]{Rappel}
On rappelle que si $\overrightarrow{X}$ est un échantillon dont la
loi parente est une loi de Poisson de paramètre $\theta$ alors $\sum_{i}^nX_i$ suit une loi de Poisson de paramètre $n\theta$.
\end{bclogo}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate} On suppose que H$_0$ est vraie.
    \item $\alpha=\p(\sum_{i=1}^5X_i> 9)=1-0,968\simeq 0,032$
    \item  On suppose que H$_1$ est vraie. $\beta=\p(\sum_{i=1}^5X_i<
      9)\simeq 0,070$. Donc la puissance du test vaut 0,93.
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item On cherche $k$ tel que $\p(\sum_{i=1}^5X_i> k)\leq 0,01$ où
      $\sum_{i=1}^5X_i\rightsquigarrow \mathcal{P}{5}$ . On
      trouve $k=11$.
    \item On suppose que H$_1$ est vraie. $\beta=\p(\sum_{i=1}^5X_i<
      11)\simeq 0,185$. Donc la puissance du test vaut 0,815.
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $X$ la longueur de pièces métalliques produite par une
  machine. On admet que $X$ suit une loi normale de paramètre
  $(m;2)$. On dispose d'un relevé de taille $n$.
  \begin{enumerate}
  \item Au seuil d'acceptation de 5~\%, spécifier complètement un test
    dont les hypothèses sont H$_0$:~<<$m=32$>> contre
    H$_1$:~<<$m=34$>>.
  \item Peut-on avoir $\alpha=\beta=0,01$?
  \end{enumerate}
\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcbook]{Données}
$\phi(1,645)\simeq 0,95$ et $\phi(2,326)\simeq 0,99$ 
\end{bclogo}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item On utilise comme statistique $\overline{X}$,
      $\overline{X}\rightsquigarrow \mathcal{N}(m;\frac{2}{n})$.

      On suppose que $m=32$, on cherche $m_0$ tel que
      $\p(\overline{X}\geq m_0)=0,05$.


      \begin{eqnarray*}
        \p(\overline{X}\geq m_0)=0,05\\
         \p(\sqrt{n}\frac{\overline{X}-32}{\sqrt{2}}\geq
        \sqrt{n}\frac{m_0-32}{\sqrt{2}})=0,05\\
        \sqrt{n}\frac{m_0-32}{\sqrt{2}}\simeq 1,64\\
        m_0=32+1,64\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{n}}
      \end{eqnarray*}


      Donc la règle de décision est la suivante:

      si $\overline{x}>32+1,64\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{n}}$ on rejette
      H$_0$, sinon, on ne rejette pas H$_0$.
    \item Tout d'abord, le seuil critique devient
      $m_0=32+2,326\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{n}}$ pour avoir
      $\alpha=0,01$. Ensuite, on cherche $n$ tel que


      Si $\overline{X}\rightsquigarrow \mathcal{N}(34;\frac{2}{n})$,
      $\p(X\leq m_0)\simeq 0,01$.

      \begin{eqnarray*}
        \p(X\leq m_0)= 0,01\\
          \p(\sqrt{n}\frac{\overline{X}-34}{\sqrt{2}}\leq
        \sqrt{n}\frac{m_0-34}{\sqrt{2}})=0,01\\
     \p(\sqrt{n}\frac{\overline{X}-34}{\sqrt{2}}\leq
        \sqrt{n}\frac{32+2,326\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{n}}-34}{\sqrt{2}})=0,01\\
          \p(\sqrt{n}\frac{\overline{X}-34}{\sqrt{2}}\leq
        2,236-2\frac{\sqrt{n}}{\sqrt{2}})=0,01\\
        2,236-2\frac{\sqrt{n}}{\sqrt{2}}=-2,236\\
        n=2\times 2,236^2\simeq 10,82
      \end{eqnarray*}


      Donc dès que $n\geq 11$, pour une valeur critique de $32,99$,
      $\alpha$ et $\beta$ valent 1~\%.
    \end{enumerate}


    \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{images/fiche_n5_fig1}
    \end{center}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}

  On veut contrôler la durée d'utilisation d'un lot d'ampoules à
  LED issu d'un nouveau processus de fabrication. Soit $p$ la proportion d'ampoules défectueuses. Au delà de
  5~\% d'ampoules défectueuses, le processus de fabrication doit être
  remis en cause.

  \begin{enumerate}
  \item Formuler les hypothèses d'un test statistique en prenant pour
    H$_0$ une hypothèse simple.
  \item Déterminer, au seuil d'acceptation de 5~\%, la région critique en fonction de $n>100$ le nombre
    d'ampoules du lot testé.
  \item On suppose que $n=144$, déterminer $\beta$ l'erreur de seconde espèce. Tracer la
    courbe d'efficacité du test: le graphe de $p\longmapsto \pi(p)$.
  \end{enumerate}

\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcbook]{Rappel}
Le risque de seconde espèce dépend de la valeur du paramètre pour les
valeurs du paramètre de H$_1$. $\pi=1-\beta$ est la puissance du test.
\end{bclogo}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{itemize}
    \item H$_0$: <<$p=0,05$>>
    \item H$_1$: <<$p>0,05$>>
    \end{itemize}
  \item On note $f$ la proportion d'ampoules défectueuses sur le lot
    de $n$ ampoules. On sait que dès que $n\times 0,05\times 0,95> 9$
    ou $n\times 0,05>5$ et $n\times 0,95>5$, $\sqrt{n}\frac{f-p}{\sqrt{p(1-p)}}$
    suit approximativement une loi normale centrée-réduite. Donc
    $\p(\sqrt{n}\frac{f-p}{\sqrt{p(1-p)}}>1,644)=0,05$. On en déduit
    la région critique:

    \begin{equation*}
      W=[0,05+1,645\frac{\sqrt{0,05\times 0,95}}{\sqrt{n}};+\infty[=[0,05+\frac{0,358}{\sqrt{n}};+\infty[
    \end{equation*}
  \item 
    La valeur critique vaut $p_c=0,05+\frac{0,358}{12}\simeq
    0,0799$. Cette valeur ne dépend pas de la valeur de $p$.
    

    \begin{equation*}
      \beta=\p(f<p_c) \text{ en supposant que } p=0,05+\delta \text{ avec }
      \delta >0
    \end{equation*}

    \begin{eqnarray*}
      \beta=\p(\sqrt{n}\frac{f-p}{\sqrt{p(1-p)}}<\sqrt{n}\frac{p_c-p}{\sqrt{p(1-p)}})\\
      \beta=\p\left(\sqrt{n}\frac{f-p}{\sqrt{p(1-p)}}<12\frac{0,0799-p}{\sqrt{p(1-p)}}\right)=\phi(12\frac{0,0799-p}{\sqrt{p(1-p)}})
    \end{eqnarray*}


Avec une calculatrice graphique on peut saisir ceci:

    \begin{center}
      \includegraphics[width=6cm]{images/fiche_n5_fig2}
    \end{center}


    
    On obtient celà:

    
  \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{images/fiche_n5_fig3}
    \end{center}

    On remarque que dès que $p>0,1$ la puissance du test est
    supérieure à 80~\%.
  \end{enumerate}


  
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  Dans une banque, les dépôts mensuels d'une certaine catégorie
  socio-professionnelle, se répartissent autour de leur moyenne, $m$,
  suivant des lois normales de même écart-type $\sigma=64$~€.

  On dispose d'un relevé de 16 dépôts et on souhaite tester
  l'hypothèse H$_0$: <<$m=200$~€>> contre H$_1$:~<<$m\neq 200$~€>>.

  \begin{enumerate}
  \item En prenant un risque de première espèce de 5~\%, déterminer la
    région d'acceptation de ce test.
  \item Tracer la courbe d'efficacité de ce test.
  \end{enumerate}

  \begin{sol} Soit $\overline{X}$ l'estimateur de la moyenne
    empirique. Cette statistique suit une loi normale de paramètre $(m;\frac{64^2}{16})=(m;256)$.
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{equation*}
        A_{0,95}=[200-1,96\times 16;200+1,96\times 16]=[168,64 ; 231,36]
      \end{equation*}
    \item Ici pour calculer $\beta$ il est nécessaire de distinguer
      plusieurs cas:

      \begin{itemize}
      \item Si $m<200$, alors $\beta=\p(\overline{X}>168,64)=1-\phi(\frac{168,64-m}{16})$
      \item Si $m>200$, alors $\beta=\p(\overline{X}<231,36)=\phi(\frac{231,36-m}{16})$
      \end{itemize}

  \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{images/fiche_n5_fig5}
    \end{center}

    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}
\end{document}
